明報民調：64％反對繞立會訂國安法 「港府有責懲危害國安行為」 五成同意兩成說不

【明報專訊】港區國安法爭議持續，《明報》以系列形式深入剖析議題，今天率先了解本港對國安法的民情。本報委託中大傳播與民意調查中心作民調，64%受訪者反對中央繞過立法會立法，24.3%表示支持。調查亦顯示，52.3%受訪者同意港府有責任防範、制止和懲治危害國安的行為和活動，20.2%表示不同意。公民黨主席梁家傑預期中央會繼續「霸王硬上弓」，認為港府不會因應民意向中央進諫。港區人大代表吳秋北則認為，中央立法不存在繞過立法會問題，中央有權在港設立任何機構。新民黨主席葉劉淑儀稱，民情反映市民原則上支持為國家安全立法，但不希望中央繞過香港立法。

明報記者

被問到會否因應民意就港區國安法諮詢，以及如何向中央反映港人意見，政府發言人回覆表示，特區政府會全力配合全國人大常委會及早完成相關立法工作，過程中會積極反映香港特區的具體情况，亦會積極向各界解說立法目的及重要性。

六成人反對中央在港設機構執法

明報委託中大傳播與民意調查中心於本月25至29日，以電話隨機抽樣方式，訪問15歲以上香港市民對「人大訂立國安法」的意見，訪問了815人。

民調結果顯示，64%受訪者表示反對中央繞過立法會為香港立法，支持立法的有24.3%，選擇「一般」的市民佔9%（見圖）。對於中央政府可以在港設立機構執法，60%表示反對，24.6%支持。
全國人大會議上周通過制訂港區國安法的決定草案，人大常委會正草擬具體條文，並會以《基本法》附件三形式，在港直接頒布實施，中央同時表示，港府仍要為基本法23條再自行立法。明報民調顯示，65.5%市民認為中央應就立法諮詢港人意見，認為不需要的有20.5%。

「非一面倒反對」 學者料因「未埋身」

中大新聞與傳播學院教授蘇鑰機認為，調查結果在預期內，反映港人憂慮中央訂立國安法，但亦有不少人支持，佔整體兩成，認為國安法「可能較抽象，始終未殺到埋身」，故未有出現一面倒反對。
中大政治與行政學系高級講師蔡子強分析，逾六成市民反對立法，比例已不算小。蔡說今年初全球爆發新型冠狀病毒疫情，內地及港府處理較外國理想，「相信會加番分，令民情反彈」，惟最近內地提出為港訂立國安法，民情又告下滑，但認為國安法未實施，未有具體事件例如社會領袖被捕，因此市民不滿中央及港府的程度未有大幅上升。

劉兆佳：不少市民開始務實思考

對於調查顯示逾半受訪者同意港府有責任處理國安事項，全國港澳研究會副會長劉兆佳認為民情出現變化，稱反對中央直接立法比例雖仍佔多數，顯示不少人對由中央立法方式不安心，但他稱本港過去一年持續示威的確影響經濟，長遠對香港並無好處，認為不少市民開始以務實角度思考，認同港府有責任止暴制亂。

葉劉：反映原則上撐國安立法

梁家傑：料港府不會應民意進諫

行會成員、新民黨主席葉劉淑儀表示民調結果合理，「和我們收到的意見相若」，稱反映市民原則上支持為國家安全立法，但不希望繞過香港立法，也擔心「兩制」削弱。葉太說，最理想當然是香港根據基本法23條自行立法，履行憲制責任，「可惜23條長期被妖魔化，加上過去一年的黑暴及立法會的亂象，使政府難以立法」。葉太認為今次中央的決心很大，加上為形勢所迫，「愈快立法愈好」。她相信中央對港人的憂慮很清楚，「作大規模諮詢將不會有什麼新意或改變中央的立場」。
資深大律師、公民黨主席梁家傑表示，對結果一點都不感意外，稱現時國安法「黑箱作業」，會引起民憤。梁說若港府亦有一點政治能量，和願意做有利香港的事，就應該向中央進諫，「但我看不到港府可以進諫，（港府）完全受制於中央，只是中央的喉舌」。
港區人代吳秋北透過短訊回覆表示，中央立法不存在繞過立法會，中央有權在港設立任何機構，「設不設不是民調決定」。他續說：「人大常委會要諮詢市民什麼？完全不知所指，含糊其辭，居心叵測。」

（港區國安法）

立23條 有條件 五大訢求 缺一不可

屌你老母
真係有人因為國安法，而退而其次寧願立23條
23條都係仆街惡法

到底有幾多人又想做返港豬

如困份民調真係實際反映社會情況，咁我好理解泛民，因為主流都係大中華膠

堅決反對得2成人，點解要理你D票

咁唯有改埋六大訴求
明明解決問題既方法埋哂上檯
佢地就係唔想應承先玩d咁既野抹黑我地
要搞清楚

無左關係法，邊度仲有港豬做

不如擔心有幾多為左錢唔想攬炒由黃變藍

想spin叫人接受立23條

你話要起窗，中共同你講拆牆，依個時候你縮？

幾大話要拆屋啦on9

香港人！抵死

香港人的性情是總喜歡調和折中的，譬如你說，要立二十三條，大家一定不允許的。但如果你主張立國安法，他們就來調和，願意接受二十三條了。

魯迅又中

不嬲都話有泛民全因有香港人，係d人唔信

好多人覺得經歷左一年都分晒藍黃無中間
但其實睇返d調查呀選票呀咁
個結構同分配無點變過
只係雙方都鞏固左

真on9

黃藍真係6:4 但黃當中有好多光譜 大部分係想維持一國兩制 預期話佢地係大中華膠 我覺得似係半港豬 想安安穩穩賺錢再移民
所以舊派泛民先話咩唔支持制裁 其實就係代表呢堆人 所以鬧泛民係冇用 要做嘅係遊說呢班人 呢班人轉軚 泛民自然都為選票轉軚

咁睇香港真係冇得救

所以問得好TRICKY
心智正常的人點會反對維護國家安全
等於問你一個普通人支唔支持警方執法維護治安,
根本就係ASKING the obvious , 明知故問, 但事實上就轉移視線
但傻既都知北京口中的國安係另一回事啦

呢啲係政治語言偽術
同保皇黨自稱建制派係一樣
糖衣包裝黎

唔係嘛。。。

香港人抵死
我睇下你哋冇咗關係法重支唔支持國安法

條問題真係好伏，所謂維護未必等於立惡法
但係呢條問題竟然係偏向想人答同意，包括好易呃嘅港豬

香港獨立 唯一出路

>>未有具體事件例如社會領袖被捕，因此市民不滿中央及港府的程度未有大幅上升。

港豬咁撚短視 殺到埋身先識驚

中國人骨子裡就係賤

曲線23條

估到

反佢老母

中國果種國安唔係正常國安

一早叫殺晒香港人泛民就會冇運行啦，係冇人聽冇人做。

Exact7ly

遊乜說啫，殺晒佢地啦/

“中國人的性情是總喜歡調和、折中的。譬如你說，這個屋子太暗，須在這裏開一個窗，大家一定不容許的。但如果你主張拆掉屋頂，他們就會來調和，願意開窗了。沒有更激烈的主張，他們總連平和的改革也不肯行。”（魯迅）

SPIN唔到已經
支那開到個盤口咁大
佢會收皮話唔立,比返香港自己立?
打死都唔撚信

CHing 難得你咁清醒。

一份假民調夠連登仔研究

你見D人而家先整BNO你就知啦
大把本身係垃圾同藍屍狗
而家都學人整BNO
又移去台灣

假博士何妖:
好多市民同我
喊住咁樣講
好想支持國安法

其實呀 國安法係國安法 23條係23條 係兩回事黎
無論你有無立國安法 之後一樣會立23條.
再者 香港自己立23條, 咪又係建制派控制的立法會, 咪又係佢地既人, 會有咩分別?

bno戰線講左好多年, 但做既人好少, 一直都無咩人理同關注
點知依家先變返熱話, 你話d香港人幾仆街

23 年都立唔到 23 條，就唔撚好立啦。

真
所以我一直覺得有有效既BNO先值得有平權
個個都諗住去食尾水

政府表示有十四億人支持

其實班人係好矛盾
又要支持国安
但又反對撓過立法會正常途徑立法

仲妄想可以溫水煮蛙多一排，移到民就走
現實想走愈嚟愈難，唔走又要食返自己種嘅果

中大個份不嬲有公信力
不利自己就假

根本唔係法律問題係國家問題
如果係香港建國或者台灣 有國安法有乜所謂

根本獨立都仲未係主流 好多黃嘅老一輩都係大中華膠 預期係到埋怨不如諗下點推仲好啦

64

我都有將明報今日民調開 post，連登仔一見明報就話藍報拉post
屌啦，明報已經好過所謂支那01假黃真藍先啦，做過好多次警暴民調頭版喇
連登仔思想